[HK_Maritime_Square_Enterance.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Maritime_Square_Enterance.jpg "fig:HK_Maritime_Square_Enterance.jpg")
[Maritime_Square_Void_201307.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square_Void_201307.jpg "fig:Maritime_Square_Void_201307.jpg")
[Maritime_Square_Aquatic_Fantaria_201307.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square_Aquatic_Fantaria_201307.jpg "fig:Maritime_Square_Aquatic_Fantaria_201307.jpg")
[HK_Maritime_Square_Level3.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:HK_Maritime_Square_Level3.jpg "fig:HK_Maritime_Square_Level3.jpg")
[Maritime_Square_2_L1_Entrance_201712.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square_2_L1_Entrance_201712.jpg "fig:Maritime_Square_2_L1_Entrance_201712.jpg")

**青衣城**（**Maritime
Square**）是香港大型商場之一，與[香港](../Page/香港.md "wikilink")[新界](../Page/新界.md "wikilink")[青衣島](../Page/青衣島.md "wikilink")[青衣站相連](../Page/青衣站.md "wikilink")，於1999年4月1日開張，1期及2期總面積為58萬平方呎，共有逾170多間商舖，屬[港鐵公司旗下的物業之一](../Page/港鐵公司.md "wikilink")。

## 簡介

於1989年10月，當時[港督](../Page/港督.md "wikilink")[衛奕信爵士落實將](../Page/衛奕信.md "wikilink")[啟德機場的](../Page/啟德機場.md "wikilink")[香港國際機場遷往遠離市區的](../Page/香港國際機場.md "wikilink")[大嶼山](../Page/大嶼山.md "wikilink")，並提出了[機場核心計劃](../Page/香港機場核心計劃.md "wikilink")，[地鐵公司](../Page/地鐵公司.md "wikilink")（今[港鐵公司](../Page/香港鐵路有限公司.md "wikilink")）負責興建[東涌綫及](../Page/東涌綫.md "wikilink")[機場快綫](../Page/機場快綫.md "wikilink")。除了[欣澳站](../Page/欣澳站.md "wikilink")、[荔景站及](../Page/荔景站.md "wikilink")[南昌站外](../Page/南昌站_\(香港\).md "wikilink")，地鐵公司聯同[長江實業](../Page/長江實業.md "wikilink")、[中信泰富及](../Page/中信泰富.md "wikilink")[和記黃埔等地產發展商](../Page/和記黃埔.md "wikilink")，發展機場快綫車站上蓋商場及物業，青衣城隨之出現。而[青衣站的上蓋物業除了青衣城外](../Page/青衣站.md "wikilink")，[盈翠半島亦是](../Page/盈翠半島.md "wikilink")[青衣站的上蓋物業](../Page/青衣站.md "wikilink")。每逢假日，商場內必定是人山人海，當遇上一些節日時，管理公司便會舉辦一些節目或展覽，以吸引更多的人流。另外，青衣城雖並非座落在遊客區，但由於青衣站作為機場快綫和東涌綫的轉車站，是來往[香港國際機場和市區間的一個主要途徑](../Page/香港國際機場.md "wikilink")，所以不少旅客會順道到青衣城遊覽和消費，使青衣城的人流更多。

最初青衣城商場興建時，正值九七香港經濟的火熱期，各行各業競相擴張。其中[馬莎百貨曾希望租用該商場一樓](../Page/馬莎百貨.md "wikilink")20,000方呎樓面，地點正是「舊墟」主題街位置；但金融風暴百業不景下，馬莎退卻，地鐵為失去這個大租客而大為費神。為吸引遊客注意，決定設「舊墟」主題街\[1\]。主題街佔地20,000多尺，以昔日香江景物佈置。多條香港傳統街道均有在「舊墟」展示，包括赤柱大街、雀仔街、渣甸坊﹑石板街、廟街、女人街及中環鬧市的舊貌。主題街設有63間特色小店，面積由55至540平方呎不等，開業時租金最低的舖位面積55方呎，月租僅4,500元，最貴的舖位面積291方呎，月租17,640元，採取短期租約，租期可由三個月至一年不等。租戶包括傳統工藝、地道小食及掌相命理等。商場表示該處能為小本經營者帶來創業機會。不過由於當年經濟欠佳，租金收益未如理想，原址在2001年8月分拆為7間舖位，當中包括運動家承租7000方呎，恒生銀行租用了2,000方呎，Bauhaus租了1,000方呎
，其他租戶包括4間旅行社。\[2\]

|「舊墟」主題街商店 |主題街內的香江景物佈置 |主題街內的咖啡屋

城規會於2006年9月29日，批准前地鐵公司（現為港鐵公司）位於青衣青荃路青衣市地段第135號，即現時[青衣站公共運輸交匯處的地段](../Page/青衣站公共運輸交匯處.md "wikilink")，進行擴展青衣城計劃。青衣城2達13萬平方呎，為現時青衣城商場的約四分之一。青衣城擴展部份樓高約4層，設商店、服務性行業、食肆、娛樂場所、私人會所及逾5.4萬方呎的天台花園。現時青衣城的戲院遷入青衣城2。港鐵於2014年1月底就運輸交匯處樓面改裝為商場完成補價，涉額約12.61億元。\[3\]
青衣城2工程更是港鐵第一個獨資發展的商場項目，總投資額約20億元。工程於2014年展開，於2017年12月16日正式對外開放。場內佔地超過29,000呎，設6個影廳的[UA戲院](../Page/UA.md "wikilink")，商店有35間，面積由200至800呎不等，食肆面積由3000至10000呎不等，當中大多為青衣城1的地下商戶遷入。\[4\]商場在2018年2月7日舉行開幕禮。

## 商場結構

商場共設兩期，1期及2期均設有時租停車場。1期一樓至三樓設有通道連接[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[青衣站](../Page/青衣站.md "wikilink")，而地下設通道連接[青衣海濱公園及幼稚園](../Page/青衣海濱公園.md "wikilink")；一樓則設通道通往[青衣運動場](../Page/青衣運動場.md "wikilink")、[青衣游泳池及](../Page/青衣游泳池.md "wikilink")[青衣公園](../Page/青衣公園.md "wikilink")。2期一樓亦設有通道連接[港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")[青衣站](../Page/青衣站.md "wikilink")、青衣站巴士總站、[灝景灣及](../Page/灝景灣.md "wikilink")[長安邨](../Page/長安邨.md "wikilink")。

**一期**

地下

商場地下曾設有[青衣島內唯一的](../Page/青衣島.md "wikilink")[戲院](../Page/戲院.md "wikilink")，名為「GH青衣電影城」，由[嘉禾娛樂管理](../Page/嘉禾娛樂.md "wikilink")，已於2018年1月4日結業，由位於2期的[UA接手](../Page/娛藝.md "wikilink")。地下近[青衣海濱公園位置設有多間食肆](../Page/青衣海濱公園.md "wikilink")，包括[Mr.
Steak西餐廳](../Page/Mr._Steak.md "wikilink")、中式食肆包括[稻香酒家及譽居](../Page/稻香.md "wikilink")。然而，[扒王之王潛艇世界前身為潛艇餐廳](../Page/扒王之王.md "wikilink")，餐廳在2002年結業後，由[扒王之王接手經營](../Page/扒王之王.md "wikilink")，部份潛艇裝飾得以保留，可惜最後[扒王之王於](../Page/扒王之王.md "wikilink")2012年結業，由[Pizzastage代替](../Page/Pizzastage.md "wikilink")。至於[稻香酒家前身為豉啤酥主題餐廳](../Page/稻香集團.md "wikilink")，以50-60年代香江景物為主題，於2001年結業。2017年12月中起，原有之[麥當勞](../Page/麥當勞.md "wikilink")、[元気壽司](../Page/元気壽司.md "wikilink")、及[丼丼屋食堂分別搬遷至青衣城](../Page/丼丼屋食堂.md "wikilink")2及1期2樓，而[Pizzastage則因生意欠佳而結業](../Page/Pizzastage.md "wikilink")。

一樓

商場一樓為時尚服飾的集中地，主要店舖包括[百老匯](../Page/百老匯.md "wikilink")、[馬莎](../Page/馬莎.md "wikilink")、[I.T](../Page/I.T.md "wikilink")、運動家、Catalog及[UNIQLO等](../Page/UNIQLO.md "wikilink")。此外還有多間健康、美容、飾物及鞋履連鎖店。該層更設有多個特色景點，「夢幻島」為商場的主要展覽場地之一，管理公司不少節目或展覽均會在該處舉行。「海の夢」為大型魚缸，養植了不少熱帶魚類。位於商場末端往[青衣公園的](../Page/青衣公園.md "wikilink")「叮噹泉」為跳躍噴泉，隨着音樂而變化。現時已經拆除，同位置為[美聯物業](../Page/美聯物業.md "wikilink")。該層設通道連接[盈翠半島住宅入口大堂及青衣站](../Page/盈翠半島.md "wikilink")。

二樓

商場二樓設有2%、[Bershka](../Page/Bershka.md "wikilink")、[ZARA](../Page/ZARA.md "wikilink")、[三聯書店](../Page/三聯書店.md "wikilink")、[萬寧](../Page/萬寧.md "wikilink")、[實惠傢居廣場等](../Page/實惠傢居廣場.md "wikilink")，而且設有不少食肆，如有[Pokka
Cafe](../Page/Pokka_Cafe.md "wikilink")、[小王牛肉麵](../Page/小王牛肉麵.md "wikilink")、[牛摩](../Page/牛摩.md "wikilink")、[味千拉麵](../Page/味千拉麵.md "wikilink")、[Italian
Tomato等](../Page/Italian_Tomato.md "wikilink")。二樓原有[玩具反斗城](../Page/玩具反斗城.md "wikilink")，但已於2008年3月31日結業，此位置開設了法國[英格蜜兒美容護理中心及樓高兩層的](../Page/英格蜜兒.md "wikilink")[馬莎百貨](../Page/馬莎百貨.md "wikilink")。[英格蜜兒原位置為](../Page/英格蜜兒.md "wikilink")[CD
Warehouse](../Page/CD_Warehouse.md "wikilink")，於2012年商場翻新中結業。

三樓

商場三樓設有[鯉魚門紹香園](../Page/鯉魚門紹香園.md "wikilink")、[豐澤](../Page/豐澤.md "wikilink")、new:vision、[肯德基](../Page/肯德基.md "wikilink")、[奇華餅家](../Page/奇華餅家.md "wikilink")、[美亞公司](../Page/美亞公司.md "wikilink")、匯豐銀行、聯邦皇宮、[樂天皇朝](../Page/樂天皇朝.md "wikilink")、[前門飯莊等](../Page/前門飯莊.md "wikilink")；此外，亦設有[Taste超級市場](../Page/Taste.md "wikilink")，屬區內規模最大的超級市場，前身為[百佳超級廣場](../Page/百佳.md "wikilink")。該層設通道連接青衣站。

<File:Maritime> Square GF Restaurant 201307.jpg|青衣城1地下稻香酒家
<File:Maritime> Square Ground Floor Shops 201307.jpg|青衣城1地下食肆（2013年）
<File:Maritime> Square Level 3 Access to MTR 20130709.jpg|1期3樓往青衣站通道
<File:Maritime> Square (Tsing King Road
entrance).jpg|青衣城1位於[青敬路的入口](../Page/青敬路.md "wikilink")，左方為連接[青衣公園的行人天橋](../Page/青衣公園.md "wikilink")

**二期**
[Maritime_Square2_overview_201712.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square2_overview_201712.jpg "fig:Maritime_Square2_overview_201712.jpg")
[Maritime_Square_2_Atrium_in_February_2018.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square_2_Atrium_in_February_2018.jpg "fig:Maritime_Square_2_Atrium_in_February_2018.jpg")
地下

商場地下近青衣站小巴總站位置設有幾間食肆和[匯豐理財中心](../Page/匯豐.md "wikilink")，包括[大家樂](../Page/大家樂.md "wikilink")、[米線陣](../Page/米線陣.md "wikilink")、[一粥麵](../Page/一粥麵.md "wikilink")、101
Taiwanese Café及[麥當勞餐廳](../Page/麥當勞.md "wikilink")，亦設有一間[Fusion by
ParknShop超級市場](../Page/百佳超級市場.md "wikilink")、髮型屋 LE TOO 和綠日堂。

一樓

一樓設有魚尚、[聖安娜餅屋](../Page/聖安娜餅屋.md "wikilink")、Paper Stone
Bakery、喜乳酪、茶廳、Snack Express，亦設有生活館和多間時裝及美容店如雞仔嘜、eGG
optical、[莎莎](../Page/莎莎.md "wikilink")、[Circle
K等](../Page/Circle_K.md "wikilink")。

二樓

二樓是餐飲商戶集中地，設有多間食肆，包括[元気壽司](../Page/元気壽司.md "wikilink")、Mee...lemongrass、南小館、Tiger
San、OS Plus、天仁茗茶及味の亭網燒。戶外設花園平台。

三樓

三樓設Pizza
Express及提供逾600個座位的[UA戲院](../Page/娛藝.md "wikilink")，已於2018年1月開幕，是青衣城1的「GH青衣電影城」結業後，[青衣島內唯一的](../Page/青衣島.md "wikilink")[戲院](../Page/戲院.md "wikilink")。

四樓

為天台花園，主要以草坪為主。但只有樓梯才能到達。

Maritime Square 2 Ground Level.jpg|地下 Maritime Square 2 Level 1.jpg|一樓
Maritime Square 2 Level 1 (2).jpg|一樓（2），前方圍板處為通往牙鷹洲花園的行人天橋，現已啟用。
Maritime Square 2 Level 2 (1).jpg|二樓 Maritime Square 2 Level 2
(2).jpg|二樓（2） Maritime Square 2 Level 2 Garden.jpg|二樓花園平台 Maritime
Square 2 Level 3 (1).jpg|三樓[UA戲院](../Page/娛藝.md "wikilink") Maritime
Square 2 Level 3 (2).jpg|三樓食肆及通往四樓天台花園的樓梯 Maritime Square 2 Level 4
Garden.jpg|四樓天台花園

  - 二期興建圖像

Maritime Square 2 under construction in January 2016.jpg|2016年1月，俯瞰 West
of Maritime Square 2 under construction in December 2016.jpg|2016年12月，西面
East of Maritime Square 2 under construction in December
2016.jpg|2016年12月，東面 Maritime Square 2 under construction in January
2017.jpg|2017年1月，東面

## 商場設計

[Maritime_Square_Enterance_2009.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maritime_Square_Enterance_2009.jpg "fig:Maritime_Square_Enterance_2009.jpg")
**一期**

青衣城1設計獨特，當年引進了「Shoppertainment」的美式娛樂購物概念，主題以海洋及航海為主，承襲郵輪的特色佈置，遼闊的流線型走廊、以及色彩繽紛的航海旗桿，亦是其特色之一。關仕明表示，利用科技和卡通人物吸引遊客，希望把迪士尼概念率先帶到香港。當年地鐵公司亦挖盡心思，設計出卡通人物「柏力船長」作為商場吉祥物。\[5\]

當年商場中庭亦設全港首創室內動感3D奇幻影音表演「深海搜奇」，包括五段故事經歷，每個故事長約3至5分鐘，內容以環繞「深海搜奇」為題﹐不時配以日出﹑日落﹑黃昏﹑行雷閃電等天象景致，令遊人目不暇給。逢周一至周五，每天表演兩次；周六、周日及公眾假期，則每兩個鐘頭舉行一次。該影音表演已在2000年代初結束。\[6\]

商場1至3樓亦設20專賣亭。當年商場內亦設置大型屏幕，顯示航機資料，令遊客時刻掌握資訊和時間，盡情購物之餘，亦使商場成為機場以外接送親友的理想地方。

自2008年至2010年開始翻新後，青衣城大部份原有的設計概念及特色已經蕩然無存，取而代之為各大名牌店舖。

<File:HK> Maritime Square Surbmairne Restaurant.jpg|扒王之王潛艇世界 (已結業)
<File:Maritime> Square Level 1 Small
Fountain.JPG|1樓近青敬路出口曾設「叮噹泉」為跳躍噴泉，不過商場翻新後已拆除，並改為商店。
<File:Toys> R Us Maritime
Square.jpg|已於2008年3月31日結業的[玩具反斗城](../Page/玩具反斗城.md "wikilink")

**二期**

青衣城2是把現存的貨車停車場及公共運輸交匯處改造和加建成1萬平方米、4層樓高的商場，標誌着青衣城全新的門廊。青衣城2的設計概念是創造一個逾5,000平方米的戶外平台及天台花園，把多層次的綠色公共空間貫通商場的內外，把自然和休閒的氣氛帶到購物、户外餐飲和頂層的電影院。在天台花園裏，與水景融合的玻璃天窗把動態的自然光溢滿商場的中庭。\[7\]

## 一期翻新工程

青衣城1於2008年4月中開始進行翻新工程，其翻新工程包括翻新青衣城入口、商場內部、重組店舖及顧客服務中心等。顧客服務中心位置將由正門遷移至「海の夢」旁，原有入口之左側改建為[馬莎百貨](../Page/馬莎百貨.md "wikilink")。此外，商場翻新工程還包括重組店舖位置及為假天花進行翻新。翻新工程已經逐漸將原有的海洋主題淡出，引入多個國際品牌商店。

## 交通

<div class="NavFrame collapsed" style="color: black; background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; text-align:center;">

<div class="NavHead" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px; font-weight:bold;">

交通路線列表

</div>

<div class="NavContent" style="background-color: #FFFF00; margin: 0 auto; padding: 0 10px;">

  - [港鐵](../Page/港鐵.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - <font color="{{東涌綫色彩}}">█</font>[東涌綫](../Page/東涌綫.md "wikilink")、<font color={{機場快綫色彩}}>█</font>[機場快綫](../Page/機場快綫.md "wikilink")：[青衣站](../Page/青衣站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [青衣站公共運輸交匯處](../Page/青衣站公共運輸交匯處.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [長安巴士總站](../Page/長安巴士總站.md "wikilink")

<!-- end list -->

  - [青敬路](../Page/青敬路.md "wikilink")

</div>

</div>

## 新聞事件

2015年6月10日，一名曾於5月23-27日於[南韓](../Page/南韓.md "wikilink")[首爾旅遊的年輕女性因發熱](../Page/首爾.md "wikilink")、流鼻涕、咳嗽而來到青衣站的[卓健醫療中心屬下診所就診](../Page/卓健醫療中心.md "wikilink")\[8\]，被懷疑感染[中東呼吸綜合症](../Page/中東呼吸綜合症.md "wikilink")（MERS）。診所方面通知衛生防護中心後，疑似患者於下午12時40分左右被送往[瑪嘉烈醫院隔離](../Page/瑪嘉烈醫院.md "wikilink")，診所亦被穿防護服人士封鎖並進行消毒\[9\]\[10\]。地下的診所為此關門兼拉封鎖線，鄰近兩間醫療中心也封閉，消息在親子網站傳開後惹起恐慌，在附近落校車的學童及接放學的家長幾乎都戴口罩，青衣城人流稀疏，原本在青衣城舉辦的區議會活動亦取消，不少人到商場都戴口罩。

## 參考文獻

## 參考資料

  - [關乎申請編號A / T Y / 1 1 1
    的擬議用途/發展的概括發展規範](http://www.ozp.tpb.gov.hk/doc/apply/TY_111_tc.pdf)

## 外部連結

  -
[Category:葵青區商場](../Category/葵青區商場.md "wikilink")
[Category:青衣島](../Category/青衣島.md "wikilink")
[Category:港鐵公司物業](../Category/港鐵公司物業.md "wikilink")

1.  逆市求生突圍而出-明報 (1999年3月16日)
2.  地鐵拆青衣城舊墟間舖招租，信報財經新聞 ，2001年8月3日
3.  [港鐵青衣新商場補價12億，東方日報 2014年3月15日](http://orientaldaily.on.cc/cnt/finance/20140315/00204_002.html)
4.  [MTR to enlarge its retail portfolio by 40 pc over the next five
    years to bolster rental income
    SCMP 2017-04-25](http://www.scmp.com/property/hong-kong-china/article/2090053/mtr-enlarge-its-retail-portfolio-40-pc-over-next-five-years)
5.  設計挖盡心思突出「海洋概念」，青衣城商場開幕特刊，明報，1999年4月1日
6.  柏力船長引路 展開奇幻旅程，青衣城商場開幕特刊，明報，1999年4月1日
7.  [青衣城擴建項目](http://www.agcdesign.com.hk/zh-hant/projects/details/1/32/)
8.  [中東呼吸綜合症懷疑個案在瑪嘉烈醫院隔離情況穩定](http://rthk.hk/rthk/news/expressnews/20150610/news_20150610_55_1106447.htm)
     香港電台，2015年6月10日
9.
10.